\documentclass[11pt, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}

%\includeonlyframes{a}

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}
\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}
{%
  \leavevmode%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{section in head/foot}%
    \hbox to .5\paperwidth{\hfil\insertsectionhead\hfil}
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{subsection in head/foot}%
    \hbox to .5\paperwidth{\hfil\insertsubsectionhead\hfil}
  \end{beamercolorbox}%
}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
%\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title[Epigenética]{Factores epigenéticos de\\la regulación genética}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
\subject{Epigenética}

\AtBeginSection[]
{
 \begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  \tableofcontents[currentsection]
 \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contenidos}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{¿Qué es la epigenética?}

\begin{frame}
%[label=a]
{La hambruna holandesa de 1944-1945}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{04-hambruna}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \begin{description}
 \item[Rasgo epigenético:] Fenotipo estable y heredable que resulta de
 	cambios en el patrón de expresión genética \alert{sin alteraciones en la
		secuencia de DNA}.\\~\\ \pause
 \item[Epigenoma:] Patrón de modificaciones epigenéticas presentes en una
 	célula en un tiempo determinado.\\
 	«Un solo genoma, muchos epigenomas».
 \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{03-gemelos}
 \column{.5\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{03-inter}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Principales Mecanismos epigenéticos}{}
 \centering
 \large
 \begin{enumerate}
  \item Modificación reversible del DNA mediante grupos metil.\\~\\ \pause
  \item Remodelamiento de cromatina por adición o remoción de grupos químicos
   en las histonas.\\~\\ \pause
  \item Regulación de la expresión genética por moléculas de RNA
  no-codificante.
 \end{enumerate}
\end{frame}

\section{Metilación del DNA}

\begin{frame}
%[label=a]
{Metilación del DNA}{}
 \centering
 \begin{columns}
 \column{.5\textwidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{07-metil}\\ \pause
 \column{.5\textwidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{07-sam}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Metilación y desmetilación}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{08-metil}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Metilación en islas CpG}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.6\linewidth]{09-cpg}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Islas CpG}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.83\textheight]{10-cpg}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Islas CpG}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.95\linewidth]{11-cpg}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
  Garland Science, pp. 407.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{DNA Metil-transferasas (DNMTs)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{12-cpg}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 Education, pp. 709.}
\end{frame}

%\begin{frame}
%[label=a]
%{}{}
% \centering
%	\includegraphics[height=\textheight]{13-agouti}
% \blfootnote{\url{https://hudsonalpha.org/wp-content/uploads/2014/04/epigenetics.pdf}}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%[label=a]
%{}{}
% \centering
%	\includegraphics[height=\textheight]{14-agouti}
% \blfootnote{Carey, Nessa. (2012). The epigenetics revolution : how modern
%  biology is rewriting our understanding of genetics, disease, and
%  inheritance. New York :Columbia University Press}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%[label=a]
%{}{}
% \centering
%	\includegraphics[width=\linewidth]{15-agouti}
% \blfootnote{Jirtle, R.L. (2014). The Agouti mouse: a biosensor for
%  environmental epigenomics studies investigating the developmental origins
%  of health and disease. Epigenomics, 6 5, 447-50.}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%[label=a]
%{}{}
% \centering
%	\includegraphics[width=\linewidth]{16-reloj}
%\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.95\textheight]{17-cáncer}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
  Education, pp. 714.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿Cómo detectamos metilaciones en el DNA?}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.88\textheight]{18-bisulfito}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Análisis de metilación del DNA: Conversión por Bisulfito}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{19-bisulfito}
\end{frame}

%\begin{frame}
%%[label=a]
%{El RNA también puede ser metilado}{}
% \centering
%	\includegraphics[height=.8\textheight]{20-rna}
% \blfootnote{Huang et al., Position 34 of tRNA is a discriminative element
% 	for m5C38 modification by human DNMT2, Nucleic Acids Research, Volume 49,
% 	Issue 22, 16 December 2021, Pages 13045–13061,
% 	\url{https://doi.org/10.1093/nar/gkab1148}}
%\end{frame}

\section[Modificaciones en las histonas]{Remodelación de cromatina por
 modificaciones en las histonas}

\begin{frame}
%[label=a]
{Nucleosomas}{}
 \begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
 	\includegraphics[width=.9\linewidth]{22-1-nucl}
 \column{.5\linewidth}
  \centering
 	\includegraphics[width=\linewidth]{22-2-nucl}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{23-hist}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Modificación de histonas}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{24-nucleosoma}
\end{frame}

\subsection{Acetilación}

\begin{frame}
%[label=a]
{Acetilación y desacetilación de histonas}{}
 \begin{columns}
 \column{.2\linewidth}
  \centering
 	\includegraphics[width=\linewidth]{25-arg}\\ \vspace{.2em}
   Arginina
 \column{.6\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{25-acet}
 \column{.2\linewidth}
  \centering
 	\includegraphics[width=\linewidth]{25-lisina}\\ \vspace{.2em}
   Lisina
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Acetilación de histonas}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{26-acet}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{27-acet}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 	Education, pp. 711.}
\end{frame}

\subsection{Metilación}

\begin{frame}
%[label=a]
{Metilación}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.75\textheight]{28-met}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Metilación de Arginina (R)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.82\textheight]{29-metR}
	\vspace{-.5em}
 \blfootnote{\url{http://www.methods.info/Methods/Protein_modifications/arg_methylation.html}}
\end{frame}

\subsection{Modificadores de cromatina}

\begin{frame}
%[label=a]
{El código de histonas (Histone code)}{}
\centering
\includegraphics[height=.85\textheight]{30-histone-code}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Modificadores de cromatina}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{31-modcroma}
\end{frame}

%\begin{frame}
%[label=a]
%{}{}
%\centering
%\includegraphics[height=\textheight]{32-modcroma}
%\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Remodelar la cromatina afecta la transcripción}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{33-modcroma}
	\vspace{-.5em}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
  Garland Science, pp. 387.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Las proteínas del grupo Polycomb}{Ejemplo de remodeladores de cromatina}
 \centering
	\includegraphics[height=.82\textheight]{34-polycomb}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Nomenclatura de modificaciones en las histonas}{}
 \centering
 \large
 \begin{itemize}
 \item Histona (H1, H2A, H2B, H3, H4)\\~\\ \pause
 \item Aminoácido y posición (R5, K36)\\~\\ \pause
 \item Modificación (Metil: me, Fosfato: p-ph, Acetil: ac,
  Ubiquitina: ub)\\~\\ \pause
 \item Número de modificaciones (e.g. Dimetilación: 2, Trimetilación: 3)
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ejemplos}{}
 \centering \Large
 H3K4me = H3K4me1\\~\\ \pause
 H3K4me2\\~\\ \pause
 H4K20me3\\~\\ \pause
 H3K56ac\\~\\ \pause
 H3S10p = H3S10ph
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{37-croma}
 \blfootnote{\url{http://www.discoveryandinnovation.com/BIOL202/notes/lecture18.html}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Establecimiento de dominios de heterocromatina}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.88\textheight]{38-croma}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Variegación por efecto de posición}{Efectos del estado de la cromatina en
la expresión genética}
 \centering
 \begin{columns}
 \column{.62\linewidth}
 	\centering
 	\includegraphics[width=\linewidth]{39-var}
 \column{.22\linewidth}
 	\centering
 	\includegraphics[width=\linewidth]{39-eye}
 \end{columns}
 \vspace{-.5em}
 \blfootnote{\url{http://www.discoveryandinnovation.com/BIOL202/notes/lecture18.html}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{40-supenh}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Recordatorio: Nombre de genes}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{41-suvar}
\end{frame}

%\begin{frame}
%[label=a]
%{Modificaciones de cromatina y transcripción}{}
%  \centerline{\includegraphics[width=1.1\linewidth]{42-nucl}}
%  \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
%   Garland Science, pp. 379.}
%\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.95\textheight]{43-remod}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 	Education, pp. 454.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
  \centering
  ¿Cómo estudiar las modificaciones epigenéticas?\\~\\
  Chromatin ImmunoPrecipitation (ChIP)
 \column{.5\linewidth}
	 \centering
		\includegraphics[height=\textheight]{44-chip}
 \end{columns}
\end{frame}

\section{RNAs no codificantes}

\begin{frame}
%[label=a]
{miRNA (micro RNAs)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{46-miRNA}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{miRNA (micro RNAs)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{47-miRNA}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{lncRNA (long non-coding RNA)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{48-lncRNA}
\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain, label=actual]
  \fontsize{7pt}{9pt}\selectfont
	\frametitle{Material de estudio}
  \begin{itemize}
  \item Klug, W. S., Cummings, M. R., Spencer, C. A., Palladino, M. A., \&
  	Killian, D. (2016). Concepts of genetics. Pearson. \alert{Sección 17.2.}
  \item Klug, W. S., Cummings, M. R., Spencer, C. A., Palladino, M. A., \&
  	Killian, D. (2016). Concepts of genetics. Pearson. \alert{“Epigenetics”
	(Página 708).}
  \item Alberts, B. (2015). Molecular biology of the cell (Sixth edition).
  	Garland Science, Taylor and Francis Group. \alert{Capítulo 7. Sección
	“Mechanisms that reinforce cell memory in plants and animals” (Página 404).}
  \item Skvortsova, K., Iovino, N., \& Bogdanović, O. (2018). Functions
  	and mechanisms of epigenetic inheritance in animals. Nature Reviews.
	Molecular Cell Biology, 19(12), 774–790.
	\url{https://doi.org/10.1038/s41580-018-0074-2}
  \end{itemize}

  \textbf{Metilación en el DNA}\\
  \begin{itemize}
  \item Moore, L. D., Le, T., \& Fan, G. (2013). DNA methylation and its
  	basic function. Neuropsychopharmacology: Official Publication of the
	American College of Neuropsychopharmacology, 38(1), 23–38.
	\url{https://doi.org/10.1038/npp.2012.112}
  \end{itemize}

  \textbf{Modificaciones en Histonas}\\
  \begin{itemize}
  \item Bannister, A. J., \& Kouzarides, T. (2011). Regulation of chromatin
  	by histone modifications. Cell Research, 21(3), 381–395.
	\url{https://doi.org/10.1038/cr.2011.22}
  \end{itemize}

  \textbf{RNAs no codificantes}\\
  \begin{itemize}
  \item Alberts, B. (2015). Molecular biology of the cell (Sixth edition).
  	Garland Science, Taylor and Francis Group. \alert{Capítulo 7. Sección
	“Regulation of gene expression by noncoding RNAs” (Página 429).}
  \end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
